% ===================================================================
% PG - Allan Araujo Silva
% Capítulo 6 - Conclusões
% ===================================================================


\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Neste capítulo tem-se as conclusões do trabalho realizado, bem como as contribuições geradas a partir dele. Além disso, são apresentadas suas limitações e perspectivas de possíveis trabalhos futuros.

\section{Conclusão}
\label{sec-conclusoes1}

Devido à importância do registro de dados de docentes no PPGI/UFES, seu devido gerenciamento e visto que não havia esse tipo de sistema no ambiente do DI/UFES, surgiu a necessidade da criação de um sistema/módulo que permitisse a execução destas atividades, além de   integrar as ferramentas desenvolvidas ao sistema já existente de maneira que sejam realmente usadas.

Seguindo o roteiro proposto no Capítulo~\ref{sec-intro}, os objetivos que foram listados foram alcançados. Objetivos foram identificados para melhor modelagem do sistema e compreensão do problema, utilizando a linguagem iStar. Requisitos foram levantados e analisados para a elaboração dos documentos de requisitos e de projetos, segundo critérios e padrões utilizados na Engenharia de Software. Feito o documento de requisitos, o documento de projeto foi então elaborado, contendo as informações sobre a arquitetura do sistema e os modelos propostos utilizando a abordagem FrameWeb. Por fim, um protótipo do sistema foi implementado.

Em paralelo, foi desenvolvido um trabalho sobre sistemas Web que trabalham com dados interligados (\textit{Linked Data}) e riscos envolvidos nestes processo, onde o aluno de mestrado do PPGI/UFES Marcio Louzada de Freitas propôs os modelos de riscos e modelos de objetivos para o sistema C2D, a fim de mapear os riscos no compartilhamento e gerenciamento de dados interligados. Neste trabalho, participei como colaborador, auxiliando na modelagem de riscos e na análise de objetivos. Estes modelos são usados para melhor representação dos processos existentes no sistema e como cada um influencia no conjunto total da aplicação. Com os resultados obtidos no trabalho, foi redigido um artigo~\cite{marcio2017prelo}, o qual foi submetido ao CIbSE,\footnote{\url{http://cibseconference.org/}} \textit{Requirements Engineering track}, conferência cujo objetivo é promover pesquisas científicas de alta qualidade nos países ibero-americanos, apoiando os pesquisadores desta comunidade na publicação e discussão dos trabalhos.

Uma das maiores dificuldades enfrentadas foi adaptar o conhecimento existente em desenvolvimento web e implementar um sistema utilizando Java EE e suas tecnologias (JSF, CDI, JPA). Para isso, foi realizada a revisão bibliográfica, com leitura de artigos e tutoriais de desenvolvimento utilizando Java indicados ao longo do projeto e orientação dada pelo professor. Além disso, foi preciso estudar o método FrameWeb, visto que não é um conceito fácil de ser consolidado em tão pouco tempo, principalmente no que diz respeito à construção dos modelos

Fato é que o conhecimento adquirido ao longo da graduação proporcionou uma base para que este projeto fosse desenvolvido. Já citadas anteriormente, as disciplinas de Engenharia de Software e Requisitos, Programação, Lógica Computacional, Banco de Dados, Desenvolvimento Web e outras as quais não foram citadas foram de suma importância para o aprendizado e formação acadêmica.




\section{Limitações e Trabalhos Futuros}
\label{sec-conclusoes2}

Em qualquer software, melhorias como criação de novas funcionalidades e ajustes sempre ocorrem. Com isso, é necessário que haja constante manutenção do sistema, sendo capaz de identificar problemas, verificar
tecnologias que se tornaram depreciadas e não são mais utilizadas, para que o sistema permaneça o mais atualizado possível.
A partir dos resultados obtidos, podem ser citadas algumas limitações que o sistema apresenta. Tais limitações possibilitam que novos trabalhos e projetos possam ser realizados. A seguir, são listadas algumas limitações:

\begin{itemize}
	\item Aprimorar a forma de \textit{matching} entre veículo declarado no Lattes e veículo declarado no Qualis, visto que as pessoas podem escrever o nome do veículo diferente da forma como o Qualis apresenta;
	\item Aprimorar a seleção de Qualis (permitir avaliar segundo Qualis posterior ou anterior);
	\item Aprimorar a forma como é gerado o arquivo de pontuação, oferecendo opção de seleção de campos no arquivo e habilitando o download do arquivo em diferentes formatos;
	\item Aprimorar a interface com o usuário, em especial as funcionalidades que possuem processamento assíncrono, pois atualmente não notificam o usuário quando são concluídas.
\end{itemize}